\section{Les scénarios}

\subsection{Les scénarios avec rôles classiques}

Dans les logiciels de vérification de protocole, l'analyse se base sur les spécifications de ceux-ci.
Le logiciel AVISPA utilise des fichiers d'entrée comportant une spécification du protocole. Une spécification peut se voir comme une suite de déclaration de rôles ainsi que la déclaration de l'environnement où les rôles sont instanciés puis utilisés pour créer un scénario d'utilisation des rôles.

Généralement, un scénario est une exécution parallèle de rôles officiels par des agents honnêtes ou par l'intrus.
L'avantage de ce genre de scénario est que l'on peut jouer un cas spécifique et trouver les attaques/failles rapides et non complexes du protocole. 

Mais qu'en est-il d'un protocole très dur à casser comme par exemple une attaque par rejeu où la faille apparait après le 10ème rejeu ? A moins de tester tous les cas possibles, il ne sera pas facile de trouver ce genre de faille. C'est ici que les scénarios parallèles rentrent en jeu.

\subsection{Les scénarios avec rôles parallèles}

Si on veut tester un scénario beaucoup plus complexe, il faudra mettre en place ce que l'on appelle des scénarios parallèles. Comme les scénarios classiques, des rôles officiels joueront en parallèle mais à cela s'ajouteront des rôles dits "parallèles" initiés par l'intrus. Ces rôles parallèles vont jouer un nombre de fois indéfini. Ils vont permettre à l'outil d'utiliser ces rôles pour essayer de retrouver des morceaux de messages que l'intrus pourra utiliser pour tenter d'attaquer les rôles officiels. Cela revient à tester toutes les combinaisons possibles d'envoi, de réception et de composition des messages du protocole. Mon travail a consisté à comprendre ce mécanisme et a l'ajouter au logiciel AVISPA.